［當地人講］以前越南原來都有文革

當朝共軍萬人如火如荼擊破廿年僵局盤踞西貢， 當局群眾一場震驚，摩肩接踵帶著家人屢屢而逃。 從此以後再也沒有人知道十月廿六這個日子原來是數年前的南越國慶日。

北共剛掌握執政大權，成為全國唯一的政黨之年間， 是南越立國以來最黑暗的一段歷史。 家家戶戶必將家產名單通通報呈官府， 凡疑是資產階級則將其財產充公，運至河內。 許多白手起家的業主目睹著自己一生所創的心血頓然化為灰燼， 第一時間抱恨於心跳樓自盡， 有的遵時養晦， 以二十両黃金換取船位祈望能遠走高飛偷渡海外， 其中八成已身亡於滄永遠登不上自由彼岸。

阿嬤常述當晚他們半夜三更敲門衝入屋內， 來去匆匆， 家中累積多年的財務通通被三台貨車載走， 面臨自己一手打造的成果不翼而飛， 嬤嬤卻毫無驚色， 等他們離開， 然後從地上亂丟的垃圾堆中撿起皺縮的紙坨將裡面的黃金拿出來數， 某圖把命賭一把。 不久後就被共軍攔住捕回來。

爺爺被釋放出來之後， 幾乎變成不同的人， 若非愛講故事的嬤嬤提醒恐怕我也未曾想到紳士家祖父曾經就任上尉一職， 與歷史課本中的解放英雄不共戴天， 最後與擔任少將的叔公一起墮落監獄。 在我腦海中揮之不去的印象， 爺爺是一名法文和英文老師而後來有沒有持槍殺共我們兄妹倆從來都不敢問，只記得爺爺左腿上有槍痕， 而每當七八歲的我問道「爺爺你是沙場老兵怎麼沒有勳章」時爺爺輕易地忽視右腳上用肉眼看不到的疤痕回道「沒用的東西爺爺全部都燒掉了」。

每次背歷史課本， 到「偽軍」（共產黨用以稱南越軍人的貶稱）收美國資金幫美國打仗， 南越是美國殖民地那段課文， 爺爺就七竅生煙的說「這課本誤人子弟呀！」。 尚憶爺爺的軍友來訪時有說「如果殖民統治帶來文明以及自由， 何必解放， 以前的東方之珠之譽並非只有香港獨有呀」， 不懂世事的我也姑妄聽之然後繼續翻難得從美國帶來的兒童書，比歷史課本吸引多了。

近五年來網路政策開始開放起來， 大家不少機會覽閱昔日西貢小巴黎的照片， 正如歷史課上所學取的資料剛剛相反， 許多年輕人也因此開始對流金歲月的西貢加以瞭解， 同時引起至今還在流行的復古設計潮流。

各位認得這些地方嗎？
2019.10.26

【黃色經濟】有個傻仔整咗個黃藍商鋪認證平台

開得個頭